{
  "questions": [
    {
      "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর শেষ নিশ্বাস ত্যাগ করেন",
      "options": [
        "কলকাতায়",
        "শান্তিনিকেতনে",
        "উড়িষ্যায়",
        "ব্রিটেনে"
      ],
      "correctOption": "কলকাতায়"
    },
    {
      "questionText": "সুভার ওষ্ঠাধর ভাবের আভাসমাত্র কিসের মতো কেঁপে উঠত?",
      "options": [
        "হরিণের মতো",
        "কচি কিশলয়ের মতো",
        "নির্জীবের মতো",
        "অসহায়ের মতো"
      ],
      "correctOption": "কচি কিশলয়ের মতো"
    },
    {
      "questionText": "“তখন কে জানিত সে বোবা হইবে?” এখানে কার কথা বলা হয়েছে?",
      "options": [
        "সুভাষিণীর",
        "সুকেশিনীর",
        "সুহাসিনীর",
        "সুনয়নার"
      ],
      "correctOption": "সুভাষিণীর"
    },
    {
      "questionText": "সুভাষিণীরা কয় বোন?",
      "options": [
        "তিন",
        "চার",
        "পাঁচ",
        "ছয়"
      ],
      "correctOption": "তিন"
    },
    {
      "questionText": "সুভাষিণীর নাম কে রাখেন?",
      "options": [
        "তার মা",
        "সুভাষিণীর বাবা",
        "তার বড় বোন",
        "তার মামা"
      ],
      "correctOption": "সুভাষিণীর বাবা"
    },
    {
      "questionText": "সুভাষিণীর বাবা কিসের ভিত্তিতে ছোট মেয়েটির নাম রাখেন সুভাষিণী?",
      "options": [
        "নিজের নামের ভিত্তিতে",
        "অন্যের কথায়",
        "প্রতিবেশীর কথায়",
        "বড় দুই মেয়ের নামের ভিত্তিতে"
      ],
      "correctOption": "বড় দুই মেয়ের নামের ভিত্তিতে"
    },
    {
      "questionText": "‘সুভাষিণী’ অর্থ কী?",
      "options": [
        "মধুরভাষী",
        "সুন্দর মুখ",
        "উজ্জ্বল",
        "সুন্দর কথা"
      ],
      "correctOption": "মধুরভাষী"
    },
    {
      "questionText": "সুভাষিণীকে সবাই সংক্ষেপে কী নামে ডাকে?",
      "options": [
        "সুভাষী",
        "ভাষিণ",
        "সুভা",
        "সুণী"
      ],
      "correctOption": "সুভা"
    },
    {
      "questionText": "সুকেশিনী ও সুহাসিনীর সাথে সুভাষিণীর সম্পর্ক কী?",
      "options": [
        "বোন",
        "বান্ধবী",
        "খালাতো বোন",
        "চাচাতো বোন"
      ],
      "correctOption": "বোন"
    },
    {
      "questionText": "দস্তুরমতো অনুসন্ধান ও অর্থব্যয়ে কাদের বিয়ে হয়ে গেছে?",
      "options": [
        "সুভার",
        "সুভার বোনদের",
        "সুভার বান্ধবীর",
        "প্রতাপের"
      ],
      "correctOption": "সুভার বোনদের"
    },  {
      "questionText": "দৃষ্টি-প্রতিবন্ধীদের ভাষা তৈরি হয়—",
      "options": [
        "সমান্তরাল করে",
        "উঁচু-নিচু করে",
        "ছাপার লেখার মতো করে",
        "বইয়ের লেখার মতো করে"
      ],
      "correctOption": "উঁচু-নিচু করে"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটি দিয়ে ব্রেইল ভাষা পড়তে হয়?",
      "options": [
        "হাত দিয়ে অনুভব করে",
        "খালি চোখে",
        "কাঠি দিয়ে",
        "চশমা দিয়ে"
      ],
      "correctOption": "হাত দিয়ে অনুভব করে"
    },
    {
      "questionText": "বাক-প্রতিবন্ধীদের বোঝানোর জন্য ব্যবহার হয়—",
      "options": [
        "উপভাষা",
        "ব্রেইল ভাষা",
        "উপজাতির ভাষা",
        "ইশারা ভাষা"
      ],
      "correctOption": "ইশারা ভাষা"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা কোন ভাষা-পরিবারের সদস্য?",
      "options": [
        "ইন্দো-ইউরোপীয়",
        "আফ্রিকীয়",
        "দ্রাবিড়ীয়",
        "চীনা-তিব্বতীয়"
      ],
      "correctOption": "ইন্দো-ইউরোপীয়"
    },
    {
      "questionText": "অহমিয়া ও ওড়িয়া বাংলা ভাষার—",
      "options": [
        "শত্রু",
        "আত্মীয়",
        "মিত্র",
        "অনাত্মীয়"
      ],
      "correctOption": "আত্মীয়"
    },
    {
      "questionText": "ইন্দো-ইউরোপীয় ভাষার দ্বিতীয় স্তর কোনটি?",
      "options": [
        "প্রাকৃত",
        "অস্ট্রো-এশীয়",
        "ইন্দো-ইরানীয়",
        "ফারসি"
      ],
      "correctOption": "ইন্দো-ইরানীয়"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা লিপিতে মূল বর্ণের সংখ্যা কয়টি?",
      "options": [
        "৪০",
        "৫০",
        "৬০",
        "৭০"
      ],
      "correctOption": "৫০"
    },
    {
      "questionText": "কত বছর আগে এ উপমহাদেশে ব্রাহ্মী লিপির জন্ম হয়?",
      "options": [
        "৪০০০",
        "২৫০০",
        "৬০০০",
        "৭০০০"
      ],
      "correctOption": "২৫০০"
    },
    {
      "questionText": "ব্রাহ্মী লিপির কোন শাখা থেকে কুটিল লিপির উৎপত্তি হয়?",
      "options": [
        "দক্ষিণ-ভারতীয়",
        "উত্তর-ভারতীয়",
        "পশ্চিম-ভারতীয়",
        "পূর্ব-ভারতীয়"
      ],
      "correctOption": "পূর্ব-ভারতীয়"
    },
    {
      "questionText": "ভাষার মূল উপাদান কী?",
      "options": [
        "বাক্য",
        "বর্ণ",
        "শব্দ",
        "ধ্বনি"
      ],
      "correctOption": "ধ্বনি"
    }
  ]
}
